前年美大選全面滲透社交媒體造謠 俄五毛騙走黑人選票

2018年12月19日

前年美大選全面滲透社交媒體造謠
俄五毛騙走黑人選票

【克宮網絡戰】美國參議院情報委員會前天公開兩份委託獨立機構進行的研究報告，被形容是迄今對俄羅斯「五毛黨」（網絡打手）透過社交媒體干預美國政治的最全面報告，當中指他們在前年大選主力騙走黑人選票，並全面滲透所有社交網平台，奸計曝光後轉以Instagram為主力平台，至今持續在美國煽風點火。

相關新聞：俄社交網資訊戰報告5重點

其中一份報告由英國牛津大學和社交網分析公司Graphika的「電腦宣傳煽動研究計劃項目」撰寫，分析俄羅斯「互聯網研究機構」（IRA）操控的五毛黨的分眾策略，指他們在前年大選一大目標，是令拉美裔、年輕人和性小眾等傾向民主黨的選民群體不投票，當中最多資源用在黑人選民上。

向右翼選民鼓吹反移民

報告指IRA所開賬戶「Blacktivist」（黑人運動者）散播民主黨總統候選人「希拉莉不理人命，只理選票」等帖文；另一自稱「Black Matters」（黑人很重要）的賬戶推文說：「警察殺黑人孩子。你肯定自己兒子不是下一個？」報告指「這些宣傳推動的訊息，就是非裔美國人最好還是抵制大選，集中關注其他議題」，又指俄五毛在大選那一周給黑人選民的訊息絕少提及大選，即使有都是附上錯誤的投票程序。民調顯示前年黑人投票率比上屆大選低五個百分點。

另方面，報告指俄五毛「向保守派和右翼選民發放的訊息，有三個目的：第一是重複愛國和反移民口號，第二是以指自由派幫外人不幫美國人的帖文煽動怒火，第三是鼓勵他們投特朗普票」。特朗普上台後，俄五毛將目標轉向通俄調查特別檢察官米勒，散播指他貪腐的假消息和通俄調查陰謀論，又轉向煽動墨西哥裔和拉美裔美國人不信任美國制度。

另一報告由網絡保安公司New Knowledge撰寫，集中俄五毛滲透社交網情況，指各大社交媒體大選後雖有掃蕩假賬戶，但至今仍有跟IRA有聯繫賬戶運作，更重要的是去年外界將焦點集中在facebook和Twitter後，俄五毛將主要活動轉到fb子公司IG，帖文錄得1.87億次回應和讚好等，遠多於fb的7,700萬次，「IG是IRA訊息戰一大戰線，fb高層在國會作證涉避提這一點」，「我們評估IG可能持續成為主戰場」。

相關新聞：澳作家：米勒文件證選舉舞弊

活動由fb轉攻IG

報告又指IRA針對美國的帖文，最早2013年在Twitter出現，但後發展成多平台全方位滲透，不只在較小的社交網平台活動，更滲透網上遊戲、瀏覽器延伸程式以至音樂應用程式，更曾呼籲網民為手機遊戲Pokemon Go其中一個角色，改名為被警察殺死的黑人。

情報委員會共和黨籍主席伯爾表示：「新公開資料揭示俄羅斯如何積極嘗試在種族、宗教和意識形態上分化美國……更令人憂心的是這些活動未有停下。」克里姆林宮昨否定報告結論，指欠缺細節，未有解釋俄政府跟這些活動的連繫。

美聯社/法新社/路透社

下一則
下一則
俄社交網資訊戰報告5重點

俄社交網資訊戰報告5重點
澳作家：米勒文件證選舉舞弊
弗林前拍檔被控非法游說

乜原來五毛=網絡打手